第一界連登 裝修佬天文學研討講座

首先要了解天文學 就要認識兩大理論

應用係大尺度物件 - 廣義相對論
愛因斯坦發表，完全改變當時人類對宇宙，空間，時間同物質既觀念，未有相對論之前，人類係認為空間係靜止不動，時間係恆常流動， 但係相對論出現後，人類至知 空間同時間係會比物質扭曲影響， 物質存在係空間會形成引力井，令到引力存在， 同物質會令時間流動變慢，（ 例如地球地面既時間 同 衛星既時間其實係有誤差， 原因係地面受地球引力影響比較大，如果人類唔識修正兩者時間，全球GPS 就會失效）

另一革命性理論 就係質能等價，E ＝MC 2，意思係物質同能量 係可以互相轉化，主流理論就係認為大爆炸就係純能量轉化成物質創世，而物質轉化做能量，核彈就係一個經典既例子，而所有物質包括你同我身上既物質都係不停地轉化成為 能量，直至"熵"慢慢增加至最大值，最後達至熱寂

其他預言 好似 光速上限，黑洞，重力波 都已經一一被驗證

愛因斯坦雖然係 絕世天材，但係上一個世紀，物理學發展實在太過快，好快佢就由前線英雄，變成一個完全脫節既廢老， 因為量子力學 出現 而一直相信宇宙係有規律同可預測既愛因斯坦，完全不能夠接受，最後佢完全同科學界脫節，其實唔怪得 愛因斯坦，因為量子世界實在太過奇怪，同埋同相對論完全係水火不容，下一篇節 將會簡單地講一講量子力學。

量子力學

其實了解 量子力學十分困難，如果 相對論 同 量子力學 係一套金庸武功，相對論係教係外家招式 既九陰真經下冊 ， 量子力學就係教你內功既 九陰真經上冊，不同既係 兩本經書都係殘卷，你練哂上下冊分開使用 可以獨當一面，但係上冊內功 去推動下冊招式 你就會走火入魔。

量子世界之所以咁奇怪，奇怪到愛因斯坦完全唔能夠接受？ 因為係微觀世界係講隨機性，係"現實"世界 射罰球 一係入 一係唔入 ，但係如果你係量子世界睇波，一萬個人睇波 同一個射球 有30% 既人會睇到入，有60%既人會睇到唔入，10% 可能會見到個波 時間倒流，而果一次射球 如果係完全係無任何人睇，個結果就會處於 疊加狀態，（入同唔入之間），直至有觀測者出現至有結果。

量子疊加，不確定性原理 同我地一般生活經驗有嚴重衝突， 因為唔係波一係入 一係唔入 ，係60%結果係入 30%結果係唔入， 兩者係同時發生，但係你睇到既結果 只有一個，但係量子力學 同我地講結果 兩者都會出現，咁另外一個結果又去左邊？ 有D科學家會認為係睇呢個罰球既事件，你已經分裂成為一個睇到個波入既你，同睇到個波唔入既你，每一刻每一秒，宇宙會因為每一個人既行為甚至 粒子既活動分裂成無數既平行宇宙， 世界甘運行 至乎合到 量子力學。

Strong post lau ming

宇宙之始

簡簡介紹左 現今兩大理論， 之後就講 一個幾千年來 人類自有文明以來都思考緊既野 世界同宇宙係點誔生？

思考呢個問題，立刻會發生一個十分經典既問題，有雞先定有蛋先？宇宙有一個開始，但係開始之前又係乜？ 如果係由神創造神又由邊個創造？ 當係搵到創造神果一位，同一個問題又會重覆出現。

所以柏拉圖 提出 一個十分之合邏輯又難以理解既解釋，我地既生命同宇宙係來自無限， 宇宙係永恆靜止，無起點都無終點，直至上一世紀初都為世人所深信，（愛因斯坦更加以此作為理由，拒絕相信量子力學），直至1929年 呢哈伯發現 宇宙其他星系正係度遠離地球，大爆炸理論慢慢成為今日既主流解釋，都證明左呢個千年真理錯左一半，因為宇宙唔係永恆同不變，起碼我地知道係有起點。